<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>Curry Club Augsburg</title>
    <link href="http://curry-club-augsburg.de/atom.xml" rel="self" />
    <link href="http://curry-club-augsburg.de" />
    <id>http://curry-club-augsburg.de/atom.xml</id>
    <author>
        <name>Curry Club Augsburg</name>
        <email>post@curry-club-augsburg.de</email>
    </author>
    <updated>2020-07-15T00:00:00Z</updated>
    <entry>
    <title>Kripke-Semantik</title>
    <link href="http://curry-club-augsburg.de/posts/2020-07-15-treffen-60.html" />
    <id>http://curry-club-augsburg.de/posts/2020-07-15-treffen-60.html</id>
    <published>2020-07-15T00:00:00Z</published>
    <updated>2020-07-15T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<article>
  <header>
    <h1>Kripke-Semantik</h1>
    <div class="info">
      Gepostet am 15. Jul 20
      
          von Simon
      
    </div>
    
    
  </header>

  <p>Kripke-Semantik verfolgt das Ziel, modale Logiken mithilfe einer Art Universum von möglichen Welten zu modellieren und kommt der entsprechenden intuitiven Vorstellung ziemlich nahe.</p>
<p>In Simons Vortrag soll nach einer kurzen Rückschau zunächst eine kleine Einführung in Kripke-Semantik gegeben werden. Anschließend werden wir einen Aufschrieb des ganzen im Curry-Howard-Stil in Haskell sehen, inklusive Beweis der Korrespondenzen zwischen Axiomenschemata und Eigenschaften der Weltzugänglichkeitsrelation. Zum Ausklang diskutieren wir über mögliche Einsatzgebiete der Modallogik, wie zum Beispiel die Psychologie des Möglichen.</p>
</article>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Wiederaufnahmetreffen</title>
    <link href="http://curry-club-augsburg.de/posts/2020-07-07-treffen-59.html" />
    <id>http://curry-club-augsburg.de/posts/2020-07-07-treffen-59.html</id>
    <published>2020-07-07T00:00:00Z</published>
    <updated>2020-07-07T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<article>
  <header>
    <h1>Wiederaufnahmetreffen</h1>
    <div class="info">
      Gepostet am  7. Jul 20
      
          von Simon Kapfer
      
    </div>
    
    
  </header>

  <p>Erstes Treffen nach dem Lockdown. Das genaue Programm steht noch nicht fest, aber es gibt noch den einen oder anderen Vortrag fortzusetzen.</p>
<p>Tim hat noch einen Rest “Programmieren auf Typebene in TypeScript” übrig.</p>
<p>Simons Modallogik-Serie umfaßt noch einen dritten Teil über Kripke-Semantik, der (wie die anderen auch) in Haskell skizziert ist.</p>
</article>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Modallogik und Interpretationen</title>
    <link href="http://curry-club-augsburg.de/posts/2020-03-10-treffen-58.html" />
    <id>http://curry-club-augsburg.de/posts/2020-03-10-treffen-58.html</id>
    <published>2020-03-10T00:00:00Z</published>
    <updated>2020-03-10T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<article>
  <header>
    <h1>Modallogik und Interpretationen</h1>
    <div class="info">
      Gepostet am 10. Mär 20
      
          von Ingo Blechschmidt
      
    </div>
    
    
  </header>

  <p>Simon schließt seine Vortragsreihe zu Modallogik ab: “Nachdem wir die formalen modallogischen Schlussregeln gesehen haben, stelle ich meine Versuche vor, Datenstrukturen in Haskell zu definieren, welche diesen genügen. Zur Auflockerung will ich ein paar philosophische Ansichten zu den Modalitäten durchgehen.”</p>
</article>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>??? + Lambda-Pi-Kalkül</title>
    <link href="http://curry-club-augsburg.de/posts/2020-02-09-treffen-57.html" />
    <id>http://curry-club-augsburg.de/posts/2020-02-09-treffen-57.html</id>
    <published>2020-02-09T00:00:00Z</published>
    <updated>2020-02-09T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<article>
  <header>
    <h1>??? + Lambda-Pi-Kalkül</h1>
    <div class="info">
      Gepostet am  9. Feb 20
      
          von Ingo Blechschmidt
      
    </div>
    
    
  </header>

  <p>Michael Färber ist bei uns zu Gast und wird über <em>Beweisüberprüfung mittels des Lambda-Pi-Kalküls</em> vortragen:</p>
<blockquote>
<p>Der Lambda-Pi-Kalkül modulo Termersetzung erlaubt es, auf elegante Art verschiedene logische Systeme zu formalisieren und Beweise aus diesen Systemen einheitlich zu überprüfen.</p>
<p>Ich präsentiere zuerst den Lambda-Pi-Kalkül und zeige dann, wie man höherstufige Logik in diesem Kalkül formalisiert. Anschließend zeige ich ein Zwischenergebnis meiner Zusammenarbeit mit Makarius, nämlich einen Export von Isabelle in den Lambda-Pi-Kalkül. Abschließend präsentiere ich meine minimalistische Implementierung eines Typenprüfers für den Lambda-Pi-Kalkül.</p>
</blockquote>
<p>Zusätzlich wird es Fortsetzungen der Vorträge vom letzten Mal geben.</p>
</article>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Fünfter großer Haskell-Workshop des Curry Clubs Augsburg am 21. Dezember 2019</title>
    <link href="http://curry-club-augsburg.de/posts/2019-12-11-fuenfter-workshop.html" />
    <id>http://curry-club-augsburg.de/posts/2019-12-11-fuenfter-workshop.html</id>
    <published>2019-12-11T00:00:00Z</published>
    <updated>2019-12-11T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<article>
  <header>
    <h1>Fünfter großer Haskell-Workshop des Curry Clubs Augsburg am 21. Dezember 2019</h1>
    <div class="info">
      Gepostet am 11. Dez 19
      
          von Ingo Blechschmidt
      
    </div>
    
    
  </header>

  <div class="right">
<p><a href="/files/haskellworkshop-plakat3.pdf"> <img width="300" src="/files/haskellworkshop-plakat3.png" /> </a></p>
</div>
<p>Liebe Freundinnen der Sonne!</p>
<p>Wir, der Curry Club Augsburg, laden alle Interessierten herzlich zu unserem fünften <strong>Haskell-Workshop für Neulinge</strong> ein. Dieser findet am <strong>21. Dezember 2019</strong>, einem Samstag, von 10:00 Uhr bis 18:00 Uhr statt, aller Voraussicht nach im <strong>OpenLab Augsburg</strong>. Wie bei den vorherigen Malen ist die Teilnahme kostenlos.</p>
<p>Haskell ist eine wunderschöne Sprache, in der man nicht das “wie” spezifiziert, sondern das “was”. Ein Haskell-Programm besteht – anders als bei allen gewöhnlichen Programmiersprachen – nicht aus einer Folge von Anweisungen, welche von oben nach unten (und nur durch Kontrollstrukturen oder Subroutinen aufgelockert) abgearbeitet werden. Haskell-Code kann fast beliebig in seiner Reihenfolge permutiert werden, ohne die Bedeutung zu verändern. Ein ausführlicher Werbetext steht unten.</p>
<p>Zielgruppe des Workshops sind völlige Haskell-Neulinge. Teilnahmevoraussetzung ist entweder Erfahrung mit einer beliebigen anderen Programmiersprache oder Vertrautheit mit mathematisch/abstraktem Denken. Haskell-Profis sollten keinesfalls als Teilnehmende mitmachen, sondern lieber das Betreuendenteam verstärken.</p>
<p>Damit wir unsere Kapazität überblicken können, ist zur Teilnahme eine <a href="https://etherpad.wikimedia.org/p/haskell-workshop-2019">unverbindliche vorherige Anmeldung</a> nötig. Laptop mitbringen und vorab die <a href="https://www.haskell.org/platform/">Haskell Platform</a> installieren – Details dazu gibt es per Mail nach erfolgter Anmeldung.</p>
<p>Wir freuen uns auf euch!</p>
<p>Euer Team vom Curry Club</p>
<!--more-->
<blockquote>
<p>Was ist schneller als C++, prägnanter als Perl, regelmäßiger als Python, flexibler als Ruby, typisierter als C#, robuster als Java und hat absolut nichts mit PHP gemeinsam? Es ist Haskell!</p>
<p>Haskell ist eine moderne und innovative Programmiersprache, die sich von bekannten imperativen Sprachen in vielerlei Hinsicht deutlich unterscheidet: Ein Haskell-Programm besteht nicht etwa aus einer Abfolge von auszuführenden Anweisungen, sondern aus einer Ansammlung von Deklarationen, deren Reihenfolge keine Rolle spielt. Auch gibt es keine veränderlichen Variablen, und ausgewertet wird nur, was wirklich benötigt wird; unendliche Datenstrukturen sind möglich und sinnvoll.</p>
<p>Dieses Denkparadigma mag anfangs sehr ungewohnt sein, zieht jedoch eine Reihe von Vorteilen mit sich: Da es keine Nebenwirkungen wie beispielsweise globale Variablen gibt, kann man Code rein lokal verstehen. Damit wird es einfacher, modular Komponenten zusammenzubauen, sich Datenflüsse klarzumachen und Code auf seine Korrektheit hin zu überprüfen. Insbesondere vereinfacht sich die Programmierung mit Threads enorm.</p>
<p>Ferner ist Haskells starkes statisches Typsystem eine große Hilfe beim Programmieren und verhindert viel mehr Fehler schon während des Kompilierens, als man vielleicht aus anderen Sprachen gewohnt ist. Es gibt das Motto, dass, wenn Haskell-Code erst einmal erfolgreich durchkompiliere, er dann auch schon korrekt sei. Das ist sicherlich übertrieben, hat aber einen erstaunlich wahren Kern.</p>
<p>Beim Erlernen von Haskell lernt man viele neue Herangehensweisen kennen, die auch in anderen Sprachen nützlich sind; das ist einer der Hauptvorteile an Haskell, der auch dann noch relevant ist, wenn man aus verschiedenen Gründen im täglichen Leben nicht in Haskell programmieren möchte.</p>
</blockquote>
</article>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Programmieren auf Typebene in TypeScript</title>
    <link href="http://curry-club-augsburg.de/posts/2019-11-28-treffen-56.html" />
    <id>http://curry-club-augsburg.de/posts/2019-11-28-treffen-56.html</id>
    <published>2019-11-28T00:00:00Z</published>
    <updated>2019-11-28T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<article>
  <header>
    <h1>Programmieren auf Typebene in TypeScript</h1>
    <div class="info">
      Gepostet am 28. Nov 19
      
          von Tim Baumann
      
    </div>
    
    
  </header>

  <p>Auf unserem erstes Treffen im Jahr 2020 wird Tim erklären, wie man in TypeScript auf Typ-Ebene programmiert. Es wird gezeigt werden,</p>
<ul>
<li>wie man einen Typ für eine Curry-Funktion schreibt, die Funktionen mit beliebiger Anzahl an Argumenten curryfizieren kann,</li>
<li>wie man auf Typ-Ebene Arithmetik mit natürlichen Zahlen implementieren kann</li>
<li>und wie man darauf aufbauend eine Library für typsicheres Rechnen mit physikalischen Größen implementieren kann.</li>
</ul>
<p>Und vielleicht wird sogar bewiesen, dass Programmieren auf Typ-Ebene turing-vollständig ist.</p>
<p>Sollte noch Zeit bleiben (unwahrscheinlich?), wird Simon über Modallogik berichten.</p>
</article>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Steht noch nicht fest, aber es wird bestimmt gut</title>
    <link href="http://curry-club-augsburg.de/posts/2019-11-28-treffen-55.html" />
    <id>http://curry-club-augsburg.de/posts/2019-11-28-treffen-55.html</id>
    <published>2019-11-28T00:00:00Z</published>
    <updated>2019-11-28T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<article>
  <header>
    <h1>Steht noch nicht fest, aber es wird bestimmt gut</h1>
    <div class="info">
      Gepostet am 28. Nov 19
      
          von diekmann
      
    </div>
    
    
  </header>

  <p>Vermutlich der letzte Curry Club vor dem Congress.</p>
</article>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>HOL4-Virtualisierung und TypeScript</title>
    <link href="http://curry-club-augsburg.de/posts/2019-10-03-treffen-54.html" />
    <id>http://curry-club-augsburg.de/posts/2019-10-03-treffen-54.html</id>
    <published>2019-10-03T00:00:00Z</published>
    <updated>2019-10-03T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<article>
  <header>
    <h1>HOL4-Virtualisierung und TypeScript</h1>
    <div class="info">
      Gepostet am  3. Okt 19
      
          von iblech
      
    </div>
    
    
  </header>

  <p>Makarius erklärte <a href="http://drops.dagstuhl.de/opus/volltexte/2019/11076/pdf/LIPIcs-ITP-2019-21.pdf">Virtualisierung von HOL4 in Isabelle</a>.</p>
</article>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Agda-Exempel und HOL4-Virtualisierung</title>
    <link href="http://curry-club-augsburg.de/posts/2019-09-05-treffen-53.html" />
    <id>http://curry-club-augsburg.de/posts/2019-09-05-treffen-53.html</id>
    <published>2019-09-05T00:00:00Z</published>
    <updated>2019-09-05T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<article>
  <header>
    <h1>Agda-Exempel und HOL4-Virtualisierung</h1>
    <div class="info">
      Gepostet am  5. Sep 19
      
          von iblech
      
    </div>
    
    
  </header>

  <p>Anton Lorenzen aus Bonn besucht uns. Er wird über seine Erfahrungen, ein <a href="https://github.com/algebraic-graphs/agda">nichttriviales Verifizierungsprojekt</a> in Agda durchzuführen, sprechen.</p>
<p>Zudem wird Makarius ein paar Worte zu <a href="http://drops.dagstuhl.de/opus/volltexte/2019/11076/pdf/LIPIcs-ITP-2019-21.pdf">Virtualisierung von HOL4 in Isabelle</a> sagen.</p>
</article>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>Row Types in Purescript und Large Mathematics Libraries</title>
    <link href="http://curry-club-augsburg.de/posts/2019-08-08-treffen-52.html" />
    <id>http://curry-club-augsburg.de/posts/2019-08-08-treffen-52.html</id>
    <published>2019-08-08T00:00:00Z</published>
    <updated>2019-08-08T00:00:00Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<article>
  <header>
    <h1>Row Types in Purescript und Large Mathematics Libraries</h1>
    <div class="info">
      Gepostet am  8. Aug 19
      
          von diekmann
      
    </div>
    
    
  </header>

  <p>Wir fangen an mit einem Vortrag von Profpatsch über Row Types in Purescript (30min–1h). Anschließend plaudern wir mit Makarius über “Large Mathematics Libraries” (gemeint ist natürlich “Formal Mathematics”).</p>
</article>
]]></summary>
</entry>

</feed>
